<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<object>
	<naam>San Luigi dei Francesi</naam>
	<volgnummer>703</volgnummer>
	<plaatje>www/img/object_images/703.png</plaatje>
	<kaart>bestandnaam</kaart>
	<info>
De San Luigi dei Francesi (Nederlands: H. Lodewijk van de Fransen) is een basiliek te Rome, en de kerk van de Franse gemeenschap in Italië. Ze staat naast het Palazzo Madama, de zetel van de Italiaanse Senaat in de wijk Campus Martius. In het fronton van de kerk prijkt het Franse wapenschild dat werd vervaardigd door Nicolas Mostaert
	</info>
	<extrainfo>
<b>Geschiedenis</b> 
De San Luigi dei Francesi werd gebouwd in de 16e eeuw, op initiatief van kardinaal Julius de Medici, die later gekozen werd tot paus onder de naam Clemens VII. De bouw van de kerk begon in 1518, en ze werd ingewijd in 1589. Architecten waren o.a. Domenico Fontana en Giacomo della Porta. De naam ontleent ze aan Lodewijk de Heilige, die in Frankrijk regeerde van 1226 tot 1270 als Lodewijk IX. Deze koning werd in 1296 heilig verklaard.

<b>Interieur van de kerk</b> 
De San Luigi dei Francesi is een driebeukige kerk, met talrijke zijkapellen. Het front van de kerk is gebouwd in travertijn, een veelgebruikte steensoort in Rome. Veel kunstenaars hebben een bijdrage geleverd aan het interieur van deze kerk, die aan de binnenkant nu vooral een barokke uitstraling kent. Zo maakten Charles-Joseph Natoire in 1756 de plafondschildering “De dood en tenhemelopneming van de Heilige Lodewijk”, Domenichino de schilderingen met het leven van de heilige Cecilia in één van de zijkapellen, en Girolamo Massei het altaarstuk van de H. Sebastiaan.

<b>De Contarelli-kapel </b>
Het belangrijkste schilderwerk in de San Luigi dei Francesi vormt echter het werk van Caravaggio, in de vorm van drie schilderijen in de zogenaamde Contarelli-kapel. Deze kapel, die zich - vanaf de toegangsdeuren gerekend - links achter in de kerk bevindt, werd in de jaren 1597-1602 in opdracht van kardinaal del Monte voorzien van een drietal grootse schilderijen. Del Monte zette daarvoor zijn beschermeling Caravaggio aan het werk. De basis voor de opdracht werd gevormd door de nalatenschap van de Franse kardinaal Mathieu Cointrel (in het Italiaans: Matteo Contarelli), vandaar de thematiek van de schilderijen: scènes uit het leven van Sint-Matteüs. Het altaarstuk wordt gevormd door het schilderij Matteüs en de engel, links daarvan bevindt zich het schilderij De roeping van Matteüs en rechts van het altaar het schilderij Het martelaarschap van Matteüs. Alle drie de werken vormen hoogtepunten in het werk van Caravaggio.
	</extrainfo>
</object>
